%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% How to use writeLaTeX: 
%
% You edit the source code here on the left, and the preview on the
% right shows you the result within a few seconds.
%
% Bookmark this page and share the URL with your co-authors. They can
% edit at the same time!
%
% You can upload figures, bibliographies, custom classes and
% styles using the files menu.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[12pt]{article}

% `inputenc` não deve ser usado com fontspec (XeTeX/LuaTeX); com pdfLaTeX mantém UTF-8.
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\fi

\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage{float} 
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{tabularx}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X} % <-- modified
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18, every axis/.append style={font=\footnotesize}}
\usetikzlibrary{babel}
\usepackage[inline]{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}


%%%%%%%%%%%%%%%%% Pacotes para inserção de algoritmos - BEGIN
\usepackage[ruled,lined]{algorithm2e}


% Pacote para a definição de novas cores
\usepackage{xcolor}
% Definindo novas cores
\definecolor{verde}{rgb}{0.25,0.5,0.35}
\definecolor{jpurple}{rgb}{0.5,0,0.35}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0.0, 0.2, 0.13}
%\definecolor{oldmauve}{rgb}{0.4, 0.19, 0.28}

\usepackage{listings}
\lstset{
    language=C++,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    keywordstyle=\color{jpurple}\bfseries,
    stringstyle=\color{red},
    commentstyle=\color{verde},
    morecomment=[s][\color{blue}]{/**}{*/},
    extendedchars=true,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    breaklines=true,
    backgroundcolor=\color{white!10},
    breakautoindent=true,
    captionpos=b,
    xleftmargin=0pt,
    tabsize=2
}
%%%%%%%%%%%%%%%%% Pacotes para inserção de algoritmos - END

     
\sloppy

\title{Análise Empírica de Estruturas Union--Find para Conectividade Dinâmica}

\author{Lucas Picinin Campos Lutti\inst{1} }


\address{%
Pontifícia Universidade Católica de Minas Gerais (PUC Minas)\\
Curso de Engenharia de Software
  \email{lucaspicinin@hotmail.com}
}

\begin{document} 

\maketitle

\begin{abstract}
  This paper compares three Disjoint Set Union (Union--Find) variants: a naive implementation,
  union by rank, and union by rank combined with path compression. The comparison is based on
  reproducible sequences of \texttt{Find} and \texttt{Union} operations, with measurements of total
  execution time and instrumented accesses to the internal \texttt{parent} and \texttt{rank} arrays.
  The results highlight the practical performance gap between the naive structure and the
  classical optimizations associated with Tarjan-style analysis.
\end{abstract}
     
\begin{resumo} 
  Este trabalho compara três variantes de conjuntos disjuntos (\emph{Union--Find}): uma implementação
  ingênua, outra com união por rank e uma terceira com união por rank associada à compressão de caminho.
  A comparação é feita sobre sequências reproduzíveis de operações \texttt{Find} e \texttt{Union}, medindo
  o tempo total de execução e os acessos instrumentados aos vetores internos da estrutura.
  Os resultados mostram, na prática, a diferença de desempenho entre a variante ingênua e as
  heurísticas clássicas analisadas por Tarjan.
\end{resumo}


\begin{tcolorbox}
\footnotesize
\textbf{Fundamentos de Projeto e Análise de Algoritmos (FPAA) --- Trabalho Prático}\\
PUC Minas, Engenharia de Software. Os dados do ambiente de experimentos estão descritos na Metodologia e em \texttt{docs/AMBIENTE.md} no repositório do projeto.
\end{tcolorbox}


\input{Sections/01_Introducao}
\input{Sections/02_Fundamentacao_Teorica}
\input{Sections/03_Trabalhos_Relacionados}
\input{Sections/04_Materiais_Metodos}
\input{Sections/05_Resultados_Discussoes}
\input{Sections/06_Conclusao}

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{sbc-template}

\appendix
\section*{Apêndice}
\input{Sections/Apendice}

\end{document}
